\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

\title{Mise à jour du Rapport Technique et du Manuel de Mise en Œuvre \\ \large Modèle MEGC PEP Burkina Faso 2018 (Python)}
\author{Documentation technique}
\date{Juillet 2026}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduction}
Ce document constitue un addendum au Rapport Technique de Construction et au Manuel de Mise en Œuvre du modèle d'Équilibre Général Calculable (MEGC) PEP pour le Burkina Faso 2018. Il documente les correctifs critiques apportés pour stabiliser les simulations dynamiques récursives et améliorer la robustesse du solveur mathématique face aux particularités de la Matrice de Comptabilité Sociale (MCS).

\section{Correction de l'inversion de la Jacobienne (Dynamique Récursive)}

\subsection{Problème identifié : Investissements sectoriels initiaux négatifs}
Lors des simulations dynamiques (tests d'accumulation du capital sur plusieurs périodes), le modèle original présentait une instabilité numérique fatale, aboutissant à une prédiction aberrante du PIB (divergence mathématique exponentielle).

L'audit approfondi de la structure des équations a identifié la source du problème dans la loi de distribution de la Formation Brute de Capital Fixe (FBCF). Dans le modèle PEP, la demande d'investissement sectorielle $ dépend d'un coefficient fixe $\gamma_{INV,i}$ calculé à l'année de base :
\begin{equation}
    \gamma_{INV,i} = \frac{INVO_i}{\sum_j INVO_j}
\end{equation}

La MCS 2018 contenait des valeurs d'investissement initial ($) fortement négatives pour certains secteurs (notamment l'Or, $, avec  \approx -14434$). En conséquence, $\gamma_{INV, P60} < 0$.
Mathématiquement, lorsque le capital global s'accumule et que la demande d'investissement total augmente, cette part négative génère une offre artificielle (demande négative croissante). Cela inverse le signe des dérivées partielles dans la Jacobienne et piège les algorithmes de Newton-Raphson dans une boucle de rétroaction positive divergente.

\subsection{Résolution par lissage dans le calibrage}
Pour garantir la solvabilité des sentiers dynamiques sans rompre les équilibres macroéconomiques fondamentaux de l'année de base (Loi de Walras), le module d'importation des données (\texttt{calib.py}) a été mis à jour. 

Une routine de transfert automatique a été ajoutée :
\begin{verbatim}
idx_neg = d.INVO < 0
d.VSTKO[idx_neg] += d.INVO[idx_neg]
d.INVO[idx_neg] = 0.0
\end{verbatim}

\textbf{Impact économique} : Les investissements initiaux négatifs sont transférés vers la variation des stocks ($). Cette requalification comptable préserve le solde d'épargne-investissement et la demande totale de l'année de base, tout en éliminant les coefficients $\gamma_{INV} < 0$, ce qui restaure la convexité des équations d'accumulation du capital.

\section{Amélioration de la résilience du Solveur Mathématique}

\subsection{Conditionnement de la matrice}
La MCS du Burkina Faso 2018 est caractérisée par un conditionnement mathématique extrêmement difficile (Condition Number $\approx 10^7$). Ce phénomène s'explique par des écarts d'échelle immenses, notamment des prélèvements fiscaux atteignant des valeurs absolues gigantesques sur certains produits (taxes de $ sur l'Or).

\subsection{Ajustement des tolérances (\texttt{cge.py})}
Face à des chocs externes violents (ex: baisse de 20\% du prix mondial de l'or), le solveur d'homotopie (\texttt{solve\_path}) ne parvenait pas à converger vers la tolérance stricte de base (^{-8}$) et s'interrompait prématurément, bloquant la simulation.

Pour pallier ce bruit numérique en virgule flottante inhérent à l'architecture Python/SciPy sur de telles matrices, la marge de tolérance relative a été assouplie :
\begin{itemize}
    \item L'option \texttt{xtol} du solveur \texttt{scipy.optimize.root} a été fixée à ^{-4}$.
    \item La tolérance d'acceptation de pas d'homotopie a été ajustée à \cdot 10^{-4}$.
\end{itemize}

\section{Calibrage à l'État Stationnaire (Croissance Dynamique Réaliste)}

\subsection{Problème identifié : Taux de croissance explosif}
Lors des simulations dynamiques sur plusieurs années, le modèle générait une croissance irréaliste du PIB (plus de 15\% par an). Ce comportement est un artefact classique des modèles d'Équilibre Général Calculable (MEGC). 

Par défaut, en l'absence de données empiriques sur le stock de capital réel, les MEGC calibrent le capital initial de l'année de base sur la valeur de sa rémunération (EBE), fixant virtuellement son rendement à $r=1$ (100\%). Le stock de capital est donc fortement sous-évalué dans la base de données.
Face à une demande d'investissement (FBCF) très forte dans la Matrice de Comptabilité Sociale (ex: 2~300 Mds pour un capital artificiel de 4~000 Mds), la règle d'accumulation dynamique ($K_{t+1} = K_t(1-\delta) + I_t$) provoquait une augmentation annuelle du capital de plus de 50\%, entraînant un doublement du PIB en quelques années.

\subsection{Correction par l'équation d'accumulation}
Afin d'obtenir une trajectoire de base (Business As Usual) réaliste et en équilibre de long terme (Steady-State), un multiplicateur d'investissement ($\phi_{inv}$) a été introduit dans la méthode \texttt{solve\_dynamic} du fichier \texttt{cge.py}. 

Ce multiplicateur calibre le volume de l'investissement de la première période de façon à ce que le capital croisse exactement au rythme démographique $n$, compensant l'arbitrage initial des prix. La formule appliquée à l'année de base est :
\begin{equation}
    \phi_{inv} = \frac{K_0 \cdot (\delta + n)}{I_0}
\end{equation}

Ensuite, pour chaque itération $t$, l'investissement est ajusté : $I_{units} = I_t \cdot \phi_{inv}$.
\textbf{Impact économique :} Les scénarios dynamiques de référence (BAU) produisent désormais une croissance tendancielle réaliste, calée sur le taux exogène $n$ (environ 3\% à 5\% selon les paramètres). Les véritables chocs économiques appliqués lors des simulations (ex: modification de l'offre de travail ou des prix mondiaux) viendront faire \textit{dévier} l'économie par rapport à cette tendance réaliste, facilitant l'interprétation des résultats.

\end{document}
